\chapter{Allgemein}
% Das ist erstmal eine Sammlung von allem. Später wird sortiert
% Deutsches Alphabet als Beispiel?
% Shannons Axiome noch einbinden?

	Ein bit ist eine abstrakte Menge an Informationen, die es ermöglicht, zwischen zwei Zuständen zu wählen.

	\section{Informationsmenge} % (fold)
	\label{sec:informationsmenge}
		Es gibt ein Alphabet $A$ mit n Zeichen. Der Informationsgehalt $H_0(n)$ eines solchen Alphabets wird berechnet durch

		\begin{displaymath}
			H_0(n) = ld(n) bit
		\end{displaymath}


		Die Informationsmenge ist die Menge an Bits, die übertragen werden muss, um dieses Zeichen eindeutig als dieses Zeichen zu identifizieren. Insgesamt lassen sich $2^{H_0}$ Zeichen darstellen.
	
	\paragraph{Beispie 1} % (fold)
		Das Alphabet $A = {a,b,\dots , z}$ besteht aus 26 Zeichen. Daraus ergibt sich eine Informationsmenge $H_0$ von 
		\begin{displaymath}
			H_0(26) = ld(26) bit = 4,7 bit.
		\end{displaymath}
	% paragraph beispiel (end)

	\paragraph{Beispiel 2} % (fold)
		\label{par:beispiel_2}
		Eine 7-Segment-Anzeige hat sieben Segmente, die je an oder aus sein können und entsprechend binär angesprochen werden. Es können also $n=2^7$ Zeichen dargestellt werden. Die Informationsmenge einer 7-Segment-Anzeige sind folglich $ld(2^7)=7$ bit.
	% paragraph beispiel_2 (end)
	
	
	% section informationsmenge (end)


	\section{Informationsgehalt eines Zeichens} % (fold)
	\label{sec:informationsgehalt_eines_zeichens}
		Ein Zeichen $z_i$ eines Alphabets $Z$ hat die Auftrittswahrscheinlichkeit $p_{z_{i}}$. Nach Shannon berechnet sich der Informationsgehalt $H_{z_{i}}$ dieses Zeichens durch

		\begin{displaymath}
			H_{z_{i}} = \log_a \left(\frac{1}{p_{z_i}} \right) = -\log_a(p_{z_i}) bit
		\end{displaymath}

		$a$ entspricht der Anzahl der Zustände, aus denen das Zeichen gebildet wird. Neben dem Binärsystem mit $a=2$ \footnote{wie bei Krätze} wäre hier auch ein Hexadezimalsystem mit $a=16$ denkbar. Laut Shannon kann der Informationsgehalt eines Zeichens nur nicht negativ sein.
	
		Der Informationsgehalt gibt die minimale Anzahl von Bits an, die nötig sind, um ein Zeichen zu übertragen oder darzustellen.
		
		Bei einer Gleichverteilung der Wahrscheinlichkeiten des Auftretens der Zeichen des Alphabets gilt

		\begin{displaymath}
			H_0 = H_{z}
		\end{displaymath}
	% section informationsgehalt_eines_zeichens (end)

	\section{Entropie} % (fold)
	\label{sec:entropie}
		Die Entropie, auch bekannt als mittlerer Informationsgehalt $H$ eines Alphabets $Z={z_1, \dots z_n}$ mit den dazugehörigen Auftrittswahrscheinlichkeiten ${p_1, \dots p_n }$ errechnet sich durch

		\begin{displaymath}
			H(Z) = -\sum \limits_{i=1}^{n} p_{z_{i}} ld(p_{z_{i}}) bit
		\end{displaymath}

		Auch hier muss das Ergebnis wieder negiert werden. Die Einheit der Entropie war mal Shannon (sh), was sich aber nicht durchsetzte.

		%Shannonsche Funktion

	% section entropie (end)

	\section{Redundanz} % (fold)
	\label{sec:redundanz}
		Die Redundanz $R(Z)$ eines Alphabets $Z$ ist die Differenz zwischen der Informationsmenge und dem mittleren Informationsgehalt. Es ist die Menge an Information, die man weglassen kann, ohne den Informationsgehalt zu verändern.

		\begin{displaymath}
			R(Z) = H_0(Z) - H(Z)
		\end{displaymath}
	% section redundanz (end)

	\section{Wörter} % (fold)
	\label{sec:codew_rter}
		Setzt man die Zeichen eines Alphabets $Z$ zu Wörtern zusammen, so erhält man ein Wortalphabet $W$ mit $n$ Wörter. Die mittlere Zeichenlänge $L$ eines Wortalphabets $W$ ist definiert durch 

		\begin{displaymath}
			L=\sum \limits_{i=1}^n L_i p_i
		\end{displaymath}

		$p_i$ ist die Wahrscheinlichkeit des Auftretens eines Wortes mit Länge $L_i$ \footnote{vgl. Erwartungswert in der Stochastik}. Die (mittlere) Datenmenge pro Wort $H_{0W}$ berechnet sich durch

		\begin{displaymath}
			H_{0W} = L*H_0(Z)
		\end{displaymath}

		Sie gibt Auskünft über die tatsächlich anfallende Datenmenge. Neben der mittleren Codewortlänge $L$ und der Datenmenge pro Wort $H_{0W}$ kann man auch die Entropie und die Redundanz des Wortalphabets $W$ berechnen, da hier lediglich die Auftrittswahrscheinlichkeiten beziehungsweise die Anzahl der Wörter benötigt wird.
		% Beispiel
	% section codew_rter (end)
